\section{Änderungen am Datenbank Management System}

Am Datenbankmanagement-System (DBMS) sind einige Einstellungen über die
postresql.conf änderbar. In dieser Datei sind die Einstellungen des DBMS
gespeichert und können vom Benutzer editiert werden.

Zunächst wird von uns die Anzahl der Verbindungen, welche gleichzeitig zur
Datenbank bestehen dürfen (\textbf{max\_connections}) von voreingestellten
\textbf{100} auf die von uns benötigten \textbf{18} heruntergesetzt. 
Dies soll einen Performancegewinn bringen, da zu viele erlaubte Verbindungen
unnötig Ressourcen ziehen. Zudem haben wir eine ideale Ausgangssituation, da auf
8 virtuellen Kernen lediglich 18 Verbindungen existieren. Dies erfüllt die
Idealbedingung von zwei bis drei erlaubten Verbindungen je Kern.

Wir haben uns im Weiteren mit der Pufferspeicherung in der .conf Datei befasst,
welche \textbf{shared\_buffers} heißt. Dazu wird dem Pufferspeicher ¼ des Rams
zugewiesen. Der restliche Ram wird für den \textbf{effective\_cache\_size}
verwendet, welcher der Planung und Ausführung von Querys dient.

Zudem haben wir dem \textbf{work\_mem} einen höheren Wert zugewiesen, eine
Optimierung ist hierbei nur möglich, wenn man die Anzahl der maximalen Verbindungen kennt.


Wir haben uns für den Wert $RAM/(max\_connections * 16)$ entschieden, da
dieser sich aufgrund von Internetrecherche und nach einigen Tests als effektiv
erwiesen hat. \textbf{work\_mem }ist für die Verknüpfung von Tabellen oder
Umsetzung bestimmter Klauseln wichtig und weist zu, wie viel Speicher je Sortier-und
Hashoperation verwendet werden kann.

\clearpage